# Terminal Buns

# L I N U X (на примере ubuntu)

## Порядок загрузки дистрибутива Linux.
Включение компьютера кнопкой.
Загрузить BIOS / UEFI из NVRAM.
Собрать сведения об аппаратуре.
Выбрать устройства для запуска (диск, сеть).
Идентифицировать системный раздел EFI.
Загрузить BIOS / UEFI из NVRAM.
Определить какое ядро загрузить.
Загрузить ядро.
Создать структуры данных ядра.
Запустить init / systemd как PID 1.
Выполнить сценарии запуска.
Запустить систему.

## TO DO LIST:

- [x] logrotate
- [x] journalctl
- [x] apt, apt-get, dpkg, tar, snap - добавить пример
- [ ] ps, pidof, kill
- [ ] ethtool
- [ ] lsof, ss, netstat
- [ ] source, export, xargs, env
- [ ] nslookup
- [ ] htop, top, iostat, load average
- [ ] atop (majflt), free
- [ ] ssh + конфиги
- [ ] time, timeout, watch
- [ ] mtr
- [ ] fsck, fstab
- [ ] chown, chmod, newgrp, gpasswd, adduser
- [ ] md5, rsync, scp
- [ ] ln
- [x] sed, grep, egrep, cat, tac, tail, head, less
- [ ] dsmc 
- [ ] vim, vimdiff
- [ ] screen, tmux, terminal общие клавиши и обзор основных эмуляторов (terminator, tabby, mobaxterm, iterm)
- [ ] syslog, dmesg
- [ ] cgroup, namespaces
- [ ] ip *
- [ ] whoami, w
- [ ] reboot, shutdown
- [ ] df, du (моя любовь: sudo du -h / | awk -e '$1 ~ /G/ {print $0}')
- [x] lvm
- [x] dsmc
- [x] openstack
- [ ] [чек методов решения](https://www.brendangregg.com/Perf/bpf_book_tools.png)

### Ideas:
- [ftp server](https://learn.microsoft.com/ru-ru/windows-server/administration/windows-commands/ftp-ascii)

## dd

Копирует побайтово

` dd if=/dev/urandom of=<filename> bs=100M count=5 `

Параметры:
if: указывает на источник, т.е. на то, откуда копируем. Указывается файл, который может быть как обычным файлом, так и файлом устройства. (/dev/zero)
of: указывает на файл назначения. То же самое, писать можем как в обычный файл, так и напрямую в устройство.
bs: количество байт, которые будут записаны за раз. Можно представлять этот аргумент как размер куска данные, которые будут записаны или прочитаны, а количество кусков регулируется уже следующим параметром.
count: как раз то число, которое указывает: сколько кусочков будет скопировано.

## hexdump

Выводит файлы в бирнаром представлении

## Основные файлы линукса

Типы файлов в Linux:
Обычные файлы, для хранения информации;
Специальные файлы - для устройств и туннелей;
Директории.

/dev/null
/dev/zero
/dev/random - генератор случайных чисел
/dev/urandom - генератор псевдослучайных чисел
/proc/<pid>/oom_score - файл с инфой об ООМ процесса

/etc/fstab

Переменная окружения PATH содержит абсолютные пути директорий, в которых производится поиск исполняемых файлов при вводе команд

Файловый дескриптор - неотрицательное целое число, которое используется в интерфейсе между пространством пользователя и пространством ядра (kernel) для идентификации ресурсов файла / сокета. Когда создаётся новый поток ввода-вывода, ядро возвращает процессу, создавшему поток ввода-вывода, его файловый дескриптор.

Inode (индексный дескриптор) - структура данных, в которой хранятся метаданные файла и перечислены блоки с данными файла. Хранит всю информацию, кроме имени файла и данных. Каждый файл в данном каталоге является записью с именем файла и номером индекса. Вся остальная информация о файле извлекается из таблицы индексов путем ссылки на номер индекса. Номера inodes уникальны на уровне раздела. Каждый раздел как собственная таблица индексов. Если у вас закончились inode, вы не можете создавать новые файлы, даже если у вас есть свободное место на данном разделе.

## Словарик

Эскейпить - экранировать символы

# !! Добавить в раздел с iostat
При повышенном показатели iowait будет замедлена работа ВМ. Это может происходить в двух случаях: мы чем-то загрузили машину и значит надо сбавлять нагрузку или диск медленный и нужно мигрировать.

1. Смотрим историю показателя iowait в zabbix

1.1. Заходим в раздел monitoring - latest data

1.2. Вводим в поиск нужных хост и ищем переменную "CPU iowait time".

1.3. По графику смотрим были ли скачки. Если да - скорее всего это мы нагрузили, если нет - скорее всего диск тормозит.

2. Заходим на машину и смотрим через top показатель iowait

2.1. Ищем раздел "wa" и его значение

3. Cмотри iostat общую статистику по дискам

3.1. Если он не установлен, то скачивам $ sudo apt install sysstat

3.2. Запускаем его посмотреть нагрузку $ iostat -x 2 (ключ x отвечает за подробную статистику, значение 2 отвечает за количество секунд между измерениями) и обращаем внимание на значения: r/s (кол-во операций чтения в сек), w/s (кол-во операций записи в сек), %util (% CPU, затраченный на передачу I/O запросов к диску), %iowait. 

3.3. Если диск забит (%util) на значение близкое ко 100, И значение записи-чтения (r/s и w/s) меньше максимального (можно посмотреть в cloudate, чаще всего это 400 iops), значит диск тормозит.

3.4. Если диск забит (%util) на значение близкое ко 100, НО значение записи-чтения (r/s и w/s) близко к максимальному, значит это мы загрузили машину.

4. Смотрим iotop статистику по процессам

4.1. Запускаем $ sudo iotop 

4.2. Сортируем по столбцу IO>

4.3. Если все тихо и спокойно - значит диск тормозит

4.4. Если есть кто-то кто бушует (например, это может быть postgres) - значит надо его утихомирить

5. Если диск тормозит - пишет заявку в хэлп деск и просим мигрировать, прикладываем скрины нашего исследования

6. Если мы загрузили диск - ищем способы утихомирить процесс который часто читает-пишет

test_online
test_online2
